\chapter{Présentation du stage}

%Nos encadrants sont tous deux membres de l'équipe de recherche \textit{Exploration et exploitation de données textuelles} (\texttt{texte}) au Laboratoire d’Informatique, de Robotique et de Micro-électronique de Montpellier (LIRMM).

\section{Laboratoire d’accueil et équipe de recherche}

Le \textsc{LIRMM} est un laboratoire de recherche en informatique, robotique et micro-électronique. Fondé en~1992, il dépend conjointement de l'Université de Montpellier et du Centre National de la Recherche Scientifique (\textsc{CNRS}). En~2018, il était composé de 193~chercheurs et enseignant-chercheurs ainsi que de 124~doctorants~\parencite{lirmm-2018-chiffres}.

Le laboratoire est implanté à Montpellier et à Perpignan. Nous avons réalisé notre stage sur le campus Saint-Priest à Montpellier, dans le bâtiment~5, présenté dans la figure~\ref{fig:intro-lirmm}.

\addtocounter{footnote}{-1}
\begin{figure}[htb]
	\includegraphics[width=.49\textwidth]{figures/presentation/lirmm-photo}
	\hfill
	\includegraphics[width=.49\textwidth]{figures/presentation/lirmm-carte}
	\caption[]{\textbf{Vue extérieure du bâtiment~5 et situation géographique du campus Saint-Priest.} Carte réalisée par les contributeurs d’OpenStreetMap, sous licence CC-BY-SA 2.0\footnotemark.}
	\label{fig:intro-lirmm}
\end{figure}

\footnotetext{OpenStreetMap~: \url{https://www.openstreetmap.org/}.}

Le \textsc{LIRMM} est composé de trois départements~: informatique, micro-électronique et robotique. Chacun de ces départements est divisé en plusieurs équipes~\parencite{lirmm-2018-presentation}.

\textbf{Le département d’informatique} travaille aussi bien sur des thématiques appliquées (bio-informatique, recherche opérationnelle, fouille de données) que des domaines théoriques (algorithmique, cryptographie, complexité, calculabilité).

\textbf{Le département de micro-électronique} mène des recherches sur l'architecture, la modélisation, la conception, les tests des systèmes intégrés et des micro-systèmes.

Enfin, \textbf{le département de robotique} effectue des recherches sur le pilotage de véhicules autonomes, le traitement d'images ou encore l'interface robot/vivant.

Nous avons réalisé notre stage au sein du département d'informatique, dans l'équipe de recherche \textit{Exploration et exploitation de données textuelles} (\texttt{TEXTE}). L’équipe \texttt{TEXTE} développe des méthodes, des outils et des ressources pour le traitement automatique du langage naturel.
Ces travaux portent plus particulièrement sur la syntaxe et la sémantique (logique et lexicale) du langage naturel~\parencite{text-2018-presentation}.

Le traitement automatique du langage naturel représente un ensemble des recherches et développements visant à modéliser et reproduire, à l’aide de machines, la capacité humaine à produire et à comprendre des énoncés linguistiques dans des buts de communication~\parencite{YvonTalnDef}.

\section{Présentation du sujet de stage}

\og ToGraphify \fg est un outil d'extraction de relations sémantiques basé sur les contributions du grand débat national. À terme, il doit être capable, à partir de données textuelles quelconques, d'extraire automatiquement des informations à l'aide d'un réseau de connaissance générale.

\subsection{Motivations du projet}

Le projet \og ToGraphify \fg est né suite à l'appel à manifestation d'intérêt de l'Agence National de la Recherche \parencite{url:AppelOffreRecherche} sur le corpus du Grand débat national.
Ainsi, plusieurs laboratoires de recherche se sont emparés du sujet dont l'équipe TEXTE du LIRMM.
%L'analyse du grand débat a fait aussi sujet pour le HackaTAL (\cite{url:HackaTAL}).

Suite à la crise des gilets jaunes \parencite{url:GiletsJaunes}, le président de la République Française a mis en place un débat à l'échelle de la nation.
Le grand débat national a été ouvert aux citoyens français portant sur quatre thèmes qui couvraient des grands enjeux tels que la transition écologique, la fiscalité et les dépenses publiques, la démocratie et la citoyenneté et l'organisation de l’État et des services publics.

Le Grand Débat National s'est déroulé sur une période de 2 mois allant du 15 janvier jusqu'au 15 mars 2019. Il s'est principalement organisé de trois manières. Tout d'abord, au travers des réunions d'initiatives locales permettant aux citoyens de débattre en public. Deuxièmement, avec des stands de proximité installés dans des lieux de passages tels que les mairies ou les gares.
Enfin, grâce à une plateforme en ligne \footnote{Grand Débat National : \url{https://granddebat.fr}} ou par courrier postal\parencite{faq-GDM}.
Dans le cadre de notre projet, nous nous sommes essentiellement basés sur les données de la plateforme en ligne \parencite{url:donneesOuverte}.
%% présentation du grand debat national
%Enfin, grâce à la participation de chacun sur la plateforme en ligne \footnote{Grand Débat National : \url{https://granddebat.fr}}
%chacun peut également contribuer et s’exprimer individuellement sur la plateforme en ligne \footnote{Grand Débat National : \url{https://granddebat.fr}} ou footnote{Grand Débat National : \url{https://granddebat.fr}}par courrier postal et ainsi faire remontrer ses propositions \parencite{faq-GDM}. Dans le cadre de notre projet, nous nous sommes essentiellement basés sur les données de la plateforme en ligne \parencite{url:donneesOuverte}.

Les contributions au grand débat national offrent une richesse de contenus qui se prêtent à une véritable analyse scientifique. Elles permettent d'obtenir des données accessibles, réelles et, donc, dégradées sur un sujet d'actualité.

\subsection{Objectifs et cahier des charges}

%justification du nom random
Notre projet a pour objectif général la création d'un outil capable d'extraire des connaissances à partir de données textuelles.
En effet, à partir de données brutes sous forme de fichier, l'application \og ToGraphify \fg doit pouvoir extraire les données, les enrichir et les représenter de manière visuelle et efficace.
%Pour cela, une structure de données adéquate est nécessaire.
%C'est à dire qu'à partir de données brutes sous forme d'un fichier, \og ToGraphify \fg doit pouvoir extraire les données, les enrichir et les représenter avec une structure de données visuelle et efficace. 
Il doit également permettre à l'utilisateur d'interroger et de compléter les données au travers d'un langage de règles.
Pour parvenir à cet objectif, nous avons choisi de le découper en cinq sous objectifs.

% extraire automatiquement les données du grand débat national
Premièrement, \og ToGraphify \fg doit être capable d'extraire automatiquement les contributions à partir de fichiers 
%de données 
bruts disponibles sur le site du grand débat national \parencite{url:donneesOuverte}. Dans le cadre de notre stage, nous avons décidé de nous concentrer uniquement sur les données issues du grand débat national. À terme, le projet pourrait s'utiliser avec un corpus de textes quelconque.
%mais à terme le projet pourrait être utilisé avec n'importe quelque corpus de texte.



% trouver une structure de donnée adapté
Deuxièmement, nous devons imaginer et implémenter une structure de données nous permettant de traiter efficacement l'information. Cette structure se doit d'être la plus claire possible tout en contenant un maximum d'informations sur le texte analysé.

% enrichire les données textuelle 
    % JDM
Troisièmement, afin de pouvoir enrichir des informations des textes, nous devons connecter notre projet à différents outils externes. Nous voulons notamment utiliser un réseau lexical et outil d'étiquetage morpho-syntaxique. Un réseau lexical représente un ensemble de mots désignant des idées ou réalités d'un même thème \parencite{online:defReseauLexical}. Un outil d'étiquetage morpho-syntaxique attribue une étiquette morpho-syntaxique (verbe, nom, ...) pour chaque mot dans un texte \parencite{online:defEtiqMorphoSyntaxique}.
% TODO : defintions

% créé un moteur de regle 
Quatrièmement, nous devons concevoir un langage de règles et implémenter son moteur d'interprétation. Ce dernier permet aux utilisateurs de notre projet d'écrire et d'appliquer leurs propres requêtes. Ces requêtes contribuent à compléter ou questionner la structure de données résultant de l'analyse d'un texte.

% affichage visuelle
Enfin, nous devons imaginer et mettre en place un affichage permettant à un utilisateur de visualiser simplement et facilement le résultat obtenu.


\section{Organisation du projet}

\subsection{Méthodologie et organisation du travail}

Nous avons développé le programme «ToGraphify» en groupe de deux personnes. Ainsi, nous nous sommes organisés afin de collaborer le plus efficacement possible en nous inspirant des méthodes agiles existantes.

Nous avons découpé notre projet en plusieurs petites tâches et avons maintenu à jour un tableau de bord \footnote{Trello : \url{https://trello.com/b/r7200wBr/stagem1-granddebat}}. Celui-ci nous a permis de faire le point sur l'avancée du projet et d'ordonnancer les prochaines étapes à réaliser. Grâce à lui, nous gardions également une trace des difficultés rencontrées et la manière dont nous les avons surmontées. 
Ce tableau de bord représentait aussi un outil de communication pour notre équipe et nos encadrants.

Nous avons choisi de découper notre temps de travail en périodes hebdomadaires.
%de une semaine. 
Pour chacune de ces périodes, nous nous sommes fixés et répartis un ensemble de tâches à réaliser. À chaque fin de période, nous avons présenté à nos encadrants une démonstration afin de recueillir leurs retours.
%Lorsqu'une période se terminait, nous effectuions une démonstration à nos encadrants afin de recueillir leurs retours.

Notre poste de travail était situé au coeur de l'équipe texte, dans le bureau de Jimmy Benoîts. Cet emplacement nous a permis de collaborer avec l'ensemble de l'équipe, de s'entraider, de prendre des initiatives face aux problématiques, et de travailler dans la bonne entente et la bonne humeur.
Le travail au sein de l'équipe était rythmé par une réunion hebdomadaire. Chacun parlait de son avancée dans son projet et nos supérieurs donnaient leur point de vue quant à notre travail. Ces réunions ont aussi été de bonnes occasions pour parler des problèmes que l'on rencontrait face au projet.


%\begin{quote}
%	\rule{\linewidth}{.5pt}
%	Par exemple,  \\
%	\rule{\linewidth}{.5pt}
%\end{quote}

%Nous étions regroupés dans le bureau de Jimmy Benoîts afin de reproduire le même principe de bureau de type \og \textit{open-space} \fg ~autrement nommé \og plateau-ouvert\footnote{Espace de travail où les bureaux ne sont pas séparés par des cloisons}\fg.


% J'ai pas trouvé de photo du tableau sans que l'on fasse les con devant XD
%Dans notre bureau ouvert, nous étions équipés d'un tableau où nous pouvions faire des explications, des recherches et présenter nos idées à Mathieu Lafourcade.
% Mettre la photo du magnifique tableau 
% J'ai pas trouvé de photo du tableau sans que l'on fasse les con devant XD



\subsection{Outils de travail}

Nous avons choisi de développer le projet \og ToGraphify \fg en java. En effet, le java est l’un des principaux langages enseignés dans notre formation. Nous possédons donc des acquis avec ce langage, et ce projet nous a permis d’en améliorer notre connaissances. Enfin, ce langage jouit d’une communauté importante, de nombreuses bibliothèques ainsi que d’une documentation très complète.

Nous avons fait le choix d'utiliser un l'outil de gestion et d'automatisation de production des projets Maven. Maven, de son vrai nom \textit{Apache Maven}, est un moteur de production et gestionnaire de paquets développé par l'organisation \textit{Apache Software Foundation} \footnote{Apache Maven : \url{http://maven.apache.org/}}.
 
Maven possède de nombreuses fonctionnalités. Il joue le rôle de moteur de production en permettant d'automatiser certaines tâches telles que la compilation, les tests unitaires et les déploiements des applications qui composent le projet. Il joue également le rôle de gestionnaire de paquets en permettant d'automatiser le processus d'installation, de suppression et de mise à jour des dépendances du projet.
De plus, Maven étant de plus en plus utilisé dans les entreprises \parencite{MavenPopular}, fait preuve de son efficacité.

Nous avons effectué le développement du projet sur le système d’exploitation Linux accompagné de l’environnement de développement Eclipse IDE \footnotetext{Eclipse IDE : \url{https://www.eclipse.org/eclipseide/}}, logiciel développé par Eclipse Foundation.
Pour simplifier la gestion des versions, la collaboration et faciliter le partage du projet nous avons choisi d'utiliser le logiciel Git\footnote{Git : \url{https://git-scm.com/}} au travers du serveur GitLab\footnote{GitLab : \url{https://gitlab.com/CamilleG/granddebat} (Private on \url{https://gitlab.com}) }.


Tout au long du projet, nous avons utilisé différents outils afin de pouvoir collaborer efficacement.
Pour communiquer entre nous à distance, nous avons utilisé Telegram\footnote{Telegram : \url{https://telegram.org/}} pour les messages écrits et la communication orale. 
Pour communiquer avec l'ensemble de nos collègues nous avons rejoint le groupe Slack \footnote{Slack : \url{https://lirmm-texte.slack.com}} de l'équipe \texttt{texte}.
Afin de mettre en place notre tableau de bord, illustré par la figure \ref{fig:trello}, nous avons utilisé le gestionnaire de tâches en ligne Trello\footnote{Trello : \url{https://trello.com/b/r7200wBr/stagem1-granddebat}} appartenant à la société Atlassian.


\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.65]{figures/presentation/trello.png}
	\caption{\textbf{Capture d'écran du tableau de bord du projet réalisé avec Trello}}
	\label{fig:trello}
\end{figure}

Trello est basé sur une organisation des projets en planches. Chaque planche est composée d'une liste de cartes, chacune représentant une tâche. Chaque carte peut être assignée à un ou plusieurs utilisateurs et chacune est mobile d'une planche à l'autre, traduisant leur avancement \parencite{Trello}.

Pour prendre des notes pendant les réunions, nous avons utilisé le langage Markdown\footnote{Markdown : \url{https://daringfireball.net/projects/markdown/}} qui permet un formatage rapide. Pour rédiger les différents documents, y compris ce rapport, nous avons utilisé \LaTeX\footnote{\LaTeX : \url{https://www.latex-project.org/}} pour sa capacité à produire des documents de bonne qualité. Afin que notre équipe puisse suivre l'avancée de notre projet tout au long de notre stage, nous avons utilisé un document partagé de Google \footnote{Google Docs: \url{https://docs.google.com/document/u/0/}}.




%reconnaître les groupes nominaux et verbaux, d'extraire le gouverneur de chacun et, par la suite, calculer le nombre d'occurrences.
% causes et conséquences dans un corpus